\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}\section*{Resumo}\end{center}
Série de potências é de grande importância na resolução de equações diferenciais, com resultados que podem ser usados como base tanto para a representação de funções, principalmente, funções especiais, como para aplicação em vários tipos de problemas. Este trabalho é referente ao processo de difusão de calor através de um cilindro infinito, modelada por uma equação diferencial parcial. Tal equação, chamada de \textbf{Equação de difusão}. A resolução aqui estabelecida propõe-se a solucionar esta equação em sua formulação particular para o caso de um \textbf{cilindro infinito} com distribuição racial e temperatura prescrita. Dada particularmente através de método de separação na seguinte forma $ t = \vartheta \exp[-a k^2 \tau], $ onde $ \vartheta $ é a solução da equação diferencial $ \nabla^2 \vartheta + k^2 \vartheta = 0. $ No nosso caso $ \vartheta (x) $ é uma solução da \textbf{equação de Bessel}, representa por meio de séries de potências, em torno de um ponto ordinário ou de um ponto singular regular. Inicialmente, visando a aplicação do método de Frobenius, uma extensão do método da séries de potências, são estabelecidas condições para que o ponto ordinário seja caracterizado como um ponto singular regular removível, de tal modo que o método de Frobenius também produza as chamadas soluções analíticas em torno de um ponto ordinário, possivelmente multiplicando as séries por um termo logarítmico ou por uma potência de expoente fracionário. Em seguida, usando a sua respectiva relação de recorrência, a equação Euler-Cauchy, são determinadas duas soluções da EDO. A análise da dependência ou independência linear de tais soluções é feita por meio do Teorema da Solução Geral da Equação de Bessel.  
\\
\\
\textbf{Palavras-chave:} Equação de difusão. Equação de Bessel. Cilindro infinito. Transferência de calor.

